遇上「阿寶」以外的鄧麗欣

年十二月初，在電影《藍天白雲》的試映會上，因為鄧麗欣，令我眼前一亮！電影講述一個少女殺死父母，鄧麗欣飾演探員，故事帶出兩個女角的對照，以及種種人性面，在戲內或明或暗，涉及父母對子女造成的心靈創傷。放映後的座談會鄧麗欣說，與演員梁雍婷所飾的少女角色是「鏡像」雙生，從對照間看到光明與黑暗，善惡和矛盾。

那刻我在觀眾席上，忽覺鄧麗欣面目模糊——不如既往葉念琛電影的港女「阿寶」，更不像初出道的Cookies隊長，而是能把法國哲學家拉康（Jacques-Marie-Émile Lacan）「鏡像理論」說得頭頭是道的女演員！我邀約鄧麗欣訪談，並詳列由電影藝術、成長感情到流行文化 ……等大學文化研究課題。在三小時的訪談中，我看到更多層次的「鄧麗欣」。

我深覺感動，是因為我看到，香港演藝界原來有「鄧麗欣」，可她卻不是單一的大眾娛樂「產品」。

我在大學任教「名人，明星與香港流行文化」的學科，其中有兩個概念難以用中文直接翻譯，卻常常鼓勵學生以此思考演藝人的「複雜性」：（一）Presence-yet-Absence，即指名人總有「存在」及「不存在」的多個面貌，那可以是他們隨年月成長的個性轉變，亦可以是戲內外的角色和真身，讓人覺得他們的豐富多彩；（二）Ordinariness-yet-Extraordinariess，是指演藝人也是普通人，卻因電影演出而如戴光環，綻放魅力，讓人看到交錯複雜的平凡與不平凡人生。

在那個試映會上，正因為我忽然感到如此「存在與平凡性」的複雜機制，在鄧麗欣身上一一體認；而尤其因為《藍天白雲》，令我聯想起年底上映的《空手道》甚至上月上映的《女士復仇》。角色耳目一新，坊間對於「鄧麗欣轉型」議論紛紛，可我卻感到那是「轉化」而更見深度。